放水兩分鐘VS裝起隔夜用 邊派先安全？

2018年05月26日

放水兩分鐘VS裝起隔夜用
邊派先安全？

有民間智慧指，早上起床應開水喉排走隔夜水，或者用盤子儲起食水等待一晚才用。公開大學科技學院助理教授黃儀強指，兩者均有道理，食水在泵房過了一晚無用，產生化學反應，可能積存氯氣味道較濃，他建議開水喉半分鐘至一分鐘排走隔夜水。而氯氣具揮發性，用盤子儲起食水一晚，有助氯氣揮發。

水務署處理東江水時，會先混入化學品進行預先處理，然後流入澄清池清除較大的顆粒及雜質，再流進濾水池除去更幼細的微粒，過濾後的水加入氯氣和臭氧消毒，並會加入氟化物，保護牙齒，最後才供應市民飲用。

水務署早前回覆立法會，因應沙灣河洩洪，會按需要調節化學品劑量。2016至17年每立方米濾水成本1元，去年過濾東江水成本料達6.5億元。

水務署在預先處理程序加入6種化學物，明礬可將水中雜質凝聚成較大顆粒；熟石灰調節水的酸鹼度；離子聚電解質可加速水中雜質的凝聚；高錳酸鉀可幫助消除水中的錳；臭氧可氧化雜質、抑制水藻、減少味道和氣味；粉狀活性碳則消除水中味道和氣味。而原水過濾後，會在接觸池內加入氯氣或臭氧進行消毒。

水務署指，在2016年4月至2017年3月期間，濾水程序中的明礬、氯、熟石灰和氟化物的平均劑量分別為每公升14毫克、1.9毫克、9.4毫克和0.32毫克。黃儀強分析，若原水質素轉差，水務署會增加化學品劑量，確保食水水質達標，例如增加氯氣殺死大腸桿菌。

上一則
上一則
洩洪致糞大腸菌群超標139倍

下一則
下一則
南生圍火警 警指是「悶燒」非縱火